\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{2}


\begin{aufgabe}
  {Kostetige Funktoren $\widehat{A} \to C$
  sind schon auf $A$ festgelegt}
Seien $A$ eine kleine Kategorie,
$C$ eine lokal-kleine und klein-definierbare Kategorie,
die alle kleinen Kolimiten besitzt,
und $F : \widehat{A} \to C$ ein klein-definierbarer Funktor,
der kleine Kolimiten bewahrt.
Setze $u \defeq F \circ h : A \to C$,
und sei $u_! : \widehat{A} \to C$ wie in der Vorlesung konstruiert.
Beachte, dass $u_!(h_a)$ für jedes $a \in \Ob A$
kanonisch isomorph zu $u(a)$ ist. (Warum?)
Zeige, dass es dann
genau einen natürlichen Isomorphismus $\iota : u_! \to F$ gibt,
sodass $\iota_{h_a}$ für jedes $a \in \Ob A$
der kanonische Isomorphismus $u_!(h_a) \cong u(a)$ ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Prägarben auf $A/X$ sind Prägarben über $X$}
Sei $A$ eine kleine Kategorie
und $X$ eine kleine Prägarbe auf $A$.
Zeige, dass die Erweiterung durch Kolimiten $(\varphi_X)_!$
des Funktors $\varphi_X : A/X \to \widehat{A},\, (a, s) \mapsto h_a$
das terminale Objekt $1_{\widehat{A/X}} \in \Ob \widehat{A/X}$ 
(bis auf Isomorphie)
auf $X \in \Ob \widehat{A}$ abbildet,
und so ein Funktor
\[ \widehat{A/X} \to \widehat{A}/X \]
induziert wird.
(Dabei sei $\widehat{A}/X = (\widehat{A} \downarrow X)$
die Kommakategorie.)
Zeige weiter, dass es sich dabei um eine Kategorienäquivalenz handelt.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Kosimpliziale Identitäten}
Zeige, dass in der Kategorie $\mathbb{\Delta}$
die folgenden Identitäten gelten.
\begin{gather*}
  \partial^{n+1}_j \circ \partial^n_i =
  \partial^{n+1}_i \circ \partial^n_{j-1}
  \quad \text{für $i < j$} \\
  \sigma^n_j \circ \sigma^{n+1}_i =
  \sigma^n_i \circ \sigma^{n+1}_{j+1}
  \quad \text{für $i \leq j$} \\
  \sigma^{n-1}_j \circ \partial^n_i =
  \begin{cases}
    \partial^{n-1}_i \circ \sigma^{n-2}_{j-1} & \text{für $i < j$} \\
    \id_{\Delta^{n-1}} & \text{für $i \in \{j, j+1\}$} \\
    \partial^{n-1}_{i-1} \circ \sigma^{n-2}_j & \text{für $i > j+1$}
  \end{cases}
\end{gather*}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Beispiele für Eilenberg-Zilber-Kategorien}
Zeige, dass folgende Kategorien (auf kanonische Weise)
Eilenberg-Zilber-Kategorien sind:
\begin{teilaufgaben}
  \item
    Die Kategorie $\mathbb{\Delta}$.
  \item
    Die Kategorie $A/X$
    für $A$ eine Eilenberg-Zilber-Kategorie
    und $X$ eine kleine Prägarbe auf $A$.
  \item
    Die Kategorie $A \times B$
    für Eilenberg-Zilber-Kategorien $A$ und $B$.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
  {Ankleben von Zellen der nächsten Dimension}
Seien $A$ eine Eilenberg-Zilber-Kategorie,
$X \subseteq Y$ (kleine) Prägarben auf $A$
und $n \geq 0$.
Bezeichne $\Sigma$ die Menge
derjenigen nicht-degenerierten Schnitte $y : h_a \to Y$ von $Y$
mit $d(a) = n$,
die nicht in $X$ liegen.
Zeige, dass dann ein kanonisches Pushout-Diagramm
der folgenden Form existiert.
\[ \begin{tikzcd}
  \coprod_{y \in \Sigma} \partial h_a \ar{r} \ar[hook]{d} &
  X \cup \Sk_{n-1}(Y) \ar[hook]{d} \\
  \coprod_{y \in \Sigma} h_a \ar{r} &
  X \cup \Sk_n(Y) \\
\end{tikzcd} \]
\end{aufgabe}

\end{document}
